{
 "cells": [
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# UCB-VIアルゴリズムのリグレットの証明\n",
    "\n",
    "参考\n",
    "* [Is Q learning Provably Efficient?](https://arxiv.org/abs/1807.03765)\n",
    "\n",
    "[前回](UCB_VI_regret_proof.ipynb)では、モデルベースのアルゴリズムのバウンドを導出しました。\n",
    "今回はモデルフリーのアルゴリズムを考えていきます。つまりQ学習ですね。\n",
    "今回の導出ではHigh-probability リグレットを考えますが、期待リグレットのは今回の導出について、$\\delta$以下で成立するBadイベントを考えます。\n",
    "面倒なので定数係数は全部$\\square$でまとめます。"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Tabular MDP\n",
    "\n",
    "次の問題設定を考えます。\n",
    "\n",
    "問題設定\n",
    "\n",
    "* エピソードの数：$K$\n",
    "* $k$回目の方策：$\\pi^k=\\left\\{\\pi_0^k, \\ldots, \\pi_{H-1}^k\\right\\}$\n",
    "* ホライズン：$H$\n",
    "* 行動：$a_h \\sim \\pi_h^k (x_h^k)$\n",
    "* 遷移確率：$x_{h+1}^k \\sim \\mathbb{P}_h\\left(\\cdot \\mid x_h^k, a_h^k\\right)$\n",
    "* 遷移先の期待値（$(x, a)=(x_h^k, a_h^k)$でだけ定義されてる）：$\\left[\\mathbb{P}_h V_{h+1}\\right](x, a):=\\mathbb{E}_{x^{\\prime} \\sim \\mathbb{P}_h(\\cdot \\mid x, a)} V_{h+1}\\left(x^{\\prime}\\right)$\n",
    "* 1サンプルでの遷移の近似：$\\left[\\hat{\\mathbb{P}}_h^k V_{h+1}\\right](x, a):=V_{h+1}\\left(x_{h+1}^k\\right)$\n",
    "* 状態行動の訪問回数：$t=N_h^k(x, a)=\\sum_{i=0}^{k-1} \\mathbf{1}\\left\\{\\left(x_h^i, a_h^i\\right)=(x, a)\\right\\}, \\forall h, x, a$.\n",
    "* (偽)リグレット：$\\sum_{k=0}^{K-1}\\left(V^{\\star}\\left(s_0\\right)-V^{\\pi^k}\\left(s_0\\right)\\right)$"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Q学習＋UCB-Hoeffdingの証明\n",
    "\n",
    "\\begin{equation}\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "& \\text { 1: }\\text { initialize } Q_h(x, a) \\leftarrow H \\text { and } N_h(x, a) \\leftarrow 0 \\text { for all }(x, a, h) \\in \\mathcal{S} \\times \\mathcal{A} \\times[H]\\\\\n",
    "& \\text { 2: }\\text { for episode } k=1, \\ldots, K \\text { do } \\\\\n",
    "& \\text { 3: }\\quad \\text { receive } x_1 \\text {. } \\\\\n",
    "& \\text { 4: }\\quad \\text { for step } h=1, \\ldots, H \\text { do } \\\\\n",
    "& \\text { 5: }\\quad \\quad \\text{Take action} a_h \\leftarrow \\operatorname{argmax}_{a^{\\prime}} Q_h\\left(x_h, a^{\\prime}\\right),\\; \\text{ and observe }\\; x_{h+1}.\\\\\n",
    "& \\text { 6: }\\quad \\quad t=N_h\\left(x_h, a_h\\right) \\leftarrow N_h\\left(x_h, a_h\\right)+1 ; b_t \\leftarrow c \\sqrt{H^3 \\iota / t} \\\\\n",
    "& \\text { 7: }\\quad \\quad Q_h\\left(x_h, a_h\\right) \\leftarrow\\left(1-\\alpha_t\\right) Q_h\\left(x_h, a_h\\right)+\\alpha_t\\left[r_h\\left(x_h, a_h\\right)+V_{h+1}\\left(x_{h+1}\\right)+b_t\\right] \\\\\n",
    "& \\text { 8: }\\quad \\quad V_h\\left(x_h\\right) \\leftarrow \\min \\left\\{H, \\max _{a^{\\prime} \\in \\mathcal{A}} Q_h\\left(x_h, a^{\\prime}\\right)\\right\\}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\\end{equation}\n",
    "\n",
    "アルゴリズム中では、\n",
    "* 対数項の定数：$\\iota:=\\log (S A T / p)$\n",
    "* ボーナス項：$b_t=c \\sqrt{H^3 \\iota / t}$\n",
    "\n",
    "とします。\n",
    "\n",
    "このアルゴリズムを証明していきます。これは次と等価です。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "Q_h^{k+1}(x, a)= \\begin{cases}\\left(1-\\alpha_t\\right) Q_h^k(x, a)+\\alpha_t\\left[r_h(x, a)+V_{h+1}^k\\left(x_{h+1}^k\\right)+b_t\\right] & \\text { if }(x, a)=\\left(x_h^k, a_h^k\\right) \\\\ Q_h^k(x, a) & \\text { otherwise }\\end{cases}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "ここで、$V_h^k(x) \\leftarrow \\min \\left\\{H, \\max _{a^{\\prime} \\in \\mathcal{A}} Q_h^k\\left(x, a^{\\prime}\\right)\\right\\}, \\quad \\forall x \\in \\mathcal{S}$です。\n",
    "\n",
    "また、学習率を$\\alpha_t := \\frac{H+1}{H+t}$とします。これの直感は論文を参照してください。\n",
    "さらに関連した記法を導入します。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\alpha_t^0=\\prod_{j=1}^t\\left(1-\\alpha_j\\right), \\quad \\alpha_t^i=\\alpha_i \\prod_{j=i+1}^t\\left(1-\\alpha_j\\right)\\;.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "これについて、次が成立しています（証明は論文に任せます）：\n",
    "* $\\frac{1}{\\sqrt{t}} \\leq \\sum_{i=1}^t \\frac{\\alpha_t^i}{\\sqrt{i}} \\leq \\frac{2}{\\sqrt{t}}$ for every $t \\geq 1$\n",
    "* $\\max _{i \\in[t]} \\alpha_t^i \\leq \\frac{2 H}{t} \\text { and } \\sum_{i=1}^t\\left(\\alpha_t^i\\right)^2 \\leq \\frac{2 H}{t} \\text { for every } t \\geq 1 \\text {. }$\n",
    "* $\\sum_{t=i}^{\\infty} \\alpha_t^i=1+\\frac{1}{H}$ for every $i \\geq 1$\n",
    "\n",
    "さっそくこのリグレットの上界を求めていきましょう！"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 1. 遷移確率の誤差バウンド\n",
    "\n",
    "どんなときでも遷移確率の誤差のバウンドは大事です。\n",
    "先に今回導出するバウンドと[前回のモデルベースRL](UCB_VI_regret_proof.ipynb)のバウンドを比較して感覚を掴んでみましょう：\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "* モデルベースRL：$ \\left|\\widehat{P}_h^k(\\cdot \\mid s, a)^{\\top} V_{h+1}^\\star - {P}_h^\\star(\\cdot \\mid s, a)^{\\top} V^\\star_{h+1}\\right|\\leq \\square H \\sqrt{\\frac{\\ln (SAKH / \\delta)}{N_h^k(s, a)}}$\n",
    "    * $(s, a, s')$の情報が$\\widehat{P}_h^k$に$N_h^k(s, a)$個溜まっている。\n",
    "    * エピソード$k$の推定誤差をバウンドしてる\n",
    "* モデルフリーRL：$\\left|\\sum_{i=1}^t \\alpha_t^i\\left[\\left(\\hat{\\mathbb{P}}_h^{k_i}-\\mathbb{P}_h\\right) V_{h+1}^{\\star}\\right](x, a)\\right| \\leq c \\sqrt{\\frac{H^3 \\iota}{t}}$ where $t=N_h^k(x, a)$\n",
    "    * $(s, a, s')$の情報が1ステップ分しかたまってない\n",
    "    * 今までのエピソード$1\\sim t$の推定誤差の和をバウンドしている\n",
    "\n",
    "モデルフリーとモデルベースで「どの範囲でHoeffdingの和を取るか？」を気にするのが大事です。\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "さっそく証明していきましょう。\n",
    "固定された$(x, a, h)$を考えます。\n",
    "まず、$(x, a)$を$i$回目に訪れたときのエピソードを$k_i$とします ($i$よりも少ない回数しか訪れていない場合、$k_i=K+1$とします)。\n",
    "このとき、$k_i$は明らかに停止時刻なので、$\\mathcal{F}_i$を$k_i$とステップ$h$までの確率変数に従って生成されたσ代数とします。\n",
    "このとき、任意の$\\tau \\in [K]$について、\n",
    "$$\n",
    "\\left(\\mathbb { I } \\left[k_i \\leq K\\right] \\left[\\left(\\hat{\\mathbb{P}}_h^{k_i}-\\mathbb{P}_h\\right) V_{h+1}^{\\star}\\right](x, a)\\right)_{i=1}^\\tau\n",
    "$$\n",
    "は$\\{\\mathcal{F}_i\\}_{i\\geq 0}$に従うマルチンゲールの差の列です。よって、Azuma-Hoeffdingの不等式＋$\\tau$についてのUnion Bound＋$\\alpha_t^i$に関する不等式から、\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\forall \\tau \\in[K]: \\quad\\left|\\sum_{i=1}^\\tau \\alpha_\\tau^i \\cdot \\mathbb{I}\\left[k_i \\leq K\\right] \\cdot\\left[\\left(\\hat{\\mathbb{P}}_h^{k_i}-\\mathbb{P}_h\\right) V_{h+1}^{\\star}\\right](x, a)\\right| \\leq \\frac{c H}{2} \\sqrt{\\sum_{i=1}^\\tau\\left(\\alpha_\\tau^i\\right)^2 \\cdot \\iota} \\leq c \\sqrt{\\frac{H^3 \\iota}{\\tau}},\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "が確率$1-p /(S A H)$で成立します。\n",
    "\n",
    "ここで$\\tau\\in [K]$でUnion Boundを取ったので、確率変数$\\tau=t=N_h^k(x, a) \\leq K$でもこれは成立します。\n",
    "また、$i \\leq N_h^k(x, a)$については定義より$\\mathbb{I}\\left[k_i \\leq K\\right]=1$です。\n",
    "\n",
    "最後に全部まとめてUnion Boundを取れば、確率$1-p$で\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\left|\\sum_{i=1}^t \\alpha_t^i\\left[\\left(\\hat{\\mathbb{P}}_h^{k_i}-\\mathbb{P}_h\\right) V_{h+1}^{\\star}\\right](x, a)\\right| \\leq c \\sqrt{\\frac{H^3 \\iota}{t}} \\quad \\text { where } t=N_h^k(x, a)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "が $(x, a, h, k) \\in \\mathcal{S} \\times \\mathcal{A} \\times[H] \\times[K]$で成り立ちます。"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 2. $Q_h^\\star \\leq Q_h^k$のバウンド\n",
    "\n",
    "UCB系の証明ではほぼ必ずこの\"Optimism\"の証明が必要になります。\n",
    "つまり、$0 \\leq\\left(Q_h^k-Q_h^{\\star}\\right)(x, a)$を証明しましょう。\n",
    "\n",
    "まず、$Q_h^\\star$と$Q_h^k$については簡単な式変形（$\\sum_{i=0}^t \\alpha_t^i=1$かつ$\\mathbb{P}_h^{k_i} V_{h+1}^\\star(s, a) := V_{h+1}^\\star (x_{h+1}^{k_i})$に気をつけましょう）で、\n",
    "* $Q_h^{\\star}(x, a)=\\alpha_t^0 Q_h^{\\star}(x, a)+\\sum_{i=1}^t \\alpha_t^i\\left[r_h(x, a)+\\left(\\mathbb{P}_h-\\hat{\\mathbb{P}}_h^{k_i}\\right) V_{h+1}^{\\star}(x, a)+V_{h+1}^{\\star}\\left(x_{h+1}^{k_i}\\right)\\right]$\n",
    "* $Q_h^k(x, a)=\\alpha_t^0 H+\\sum_{i=1}^\\tau \\alpha_t^i\\left[r_h(x, a)+V_{h+1}^{k_i}\\left(x_{h+1}^{k_i}\\right)+b_i\\right]$\n",
    "\n",
    "が成り立っていることがわかります。よって、\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\left(Q_h^k-Q_h^{\\star}\\right)(x, a)=\\alpha_t^0\\left(H-Q_h^{\\star}(x, a)\\right)+\\sum_{i=1}^t \\alpha_t^i\\left[\\left(V_{h+1}^{k_i}-V_{h+1}^{\\star}\\right)\\left(x_{h+1}^{k_i}\\right)+\\left[\\left(\\hat{\\mathbb{P}}_h^{k_i}-\\mathbb{P}_h\\right) V_{h+1}^{\\star}\\right](x, a)+b_i\\right]\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "がすぐわかります。これに$b_t=\\square \\sqrt{H^3 \\iota / t}$を代入してそれぞれの項を見てみましょう。\n",
    "\n",
    "* $\\alpha_t^0\\left(H-Q_h^{\\star}(x, a)\\right) \\geq 0$は明らかです\n",
    "* $\\sum^{t}_{i=1}\\alpha_t^i\\left[\\left(\\hat{\\mathbb{P}}_h^{k_i}-\\mathbb{P}_h\\right) V_{h+1}^{\\star}\\right](x, a) \\geq -b_t$が1より成立します。\n",
    "* $\\beta_t := \\sum_{i=1}^t \\alpha_t^i b_i \\in\\left[c \\sqrt{H^3 \\iota / t}, 2 c \\sqrt{H^3 \\iota / t}\\right]$が成立します（$\\alpha_t^i$の性質を1のちょっと前に書きましたね）。\n",
    "\n",
    "以上を合体させると、\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\left(Q_h^k-Q_h^{\\star}\\right)(x, a) \\leq \\alpha_t^0 H+\\sum_{i=1}^t \\alpha_t^i\\left(V_{h+1}^{k_i}-V_{h+1}^{\\star}\\right)\\left(x_{h+1}^{k_i}\\right)+\\beta_t\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "がすぐわかります。また、\n",
    "\n",
    "* $Q_H^k - Q_H^\\star=0\\geq 0$\n",
    "* $Q_{H-1}^k - Q_{H-1}^\\star\\geq 0$が上の結果と$Q_H^k - Q_H^\\star\\geq 0$より成立。\n",
    "\n",
    "同様にして、再帰的に$0 \\leq \\left(Q_h^k-Q_h^{\\star}\\right)(x, a)$がわかります。"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 3. リグレットのバウンド\n",
    "\n",
    "以下の表記を導入します。\n",
    "\n",
    "* $\\delta_h^k:=\\left(V_h^k-V_h^{\\pi_k}\\right)\\left(x_h^k\\right) \\quad$ \n",
    "* $\\phi_h^k:=\\left(V_h^k-V_h^{\\star}\\right)\\left(x_h^k\\right)$\n",
    "\n",
    "このとき、2.の結果を使うと、\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\operatorname{Regret}(K)=\\sum_{k=1}^K\\left(V_1^{\\star}-V_1^{\\pi_k}\\right)\\left(x_1^k\\right) \\leq \\sum_{k=1}^K\\left(V_1^k-V_1^{\\pi_k}\\right)\\left(x_1^k\\right)=\\sum_{k=1}^K \\delta_1^k\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "が成り立っています。モデルベースのときは$\\delta_1^k$のバウンドは簡単でしたが、モデルフリーの場合は少し厄介です。\n",
    "$\\sum_{k=1}^K \\delta_h^k$を$\\sum_{k=1}^K \\delta_{h+1}^k$で再帰的にバウンドすることを考えます。\n",
    "\n",
    "固定された$(k, h) \\in[K] \\times[H]$を考えましょう。\n",
    "$\\left(x_h^k, a_h^k\\right)$を過去のエピソード$k_1, \\ldots, k_t<k$のステップ$h$で訪れたと仮定します。\n",
    "このとき、\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\delta_h^k & =\\left(V_h^k-V_h^{\\pi_k}\\right)\\left(x_h^k\\right) \\stackrel{(1)}{\\leq}\\left(Q_h^k-Q_h^{\\pi_k}\\right)\\left(x_h^k, a_h^k\\right) \\\\\n",
    "& =\\left(Q_h^k-Q_h^{\\star}\\right)\\left(x_h^k, a_h^k\\right)+\\left(Q_h^{\\star}-Q_h^{\\pi_k}\\right)\\left(x_h^k, a_h^k\\right) \\\\\n",
    "& \\stackrel{(2)}{\\leq} \\alpha_t^0 H+\\sum_{i=1}^t \\alpha_t^i \\phi_{h+1}^{k_i}+\\beta_t+\\left[\\mathbb{P}_h\\left(V_{h+1}^{\\star}-V_{h+1}^{\\pi_k}\\right)\\right]\\left(x_h^k, a_h^k\\right) \\\\\n",
    "& \\stackrel{(3)}{=} \\alpha_t^0 H+\\sum_{i=1}^t \\alpha_t^i \\phi_{h+1}^{k_i}+\\beta_t-\\phi_{h+1}^k+\\delta_{h+1}^k+\\xi_{h+1}^k,\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "ここで、(1)は$V_h^k\\left(x_h^k\\right) \\leq \\max _{a^{\\prime} \\in \\mathcal{A}} Q_h^k\\left(x_h^k, a^{\\prime}\\right)=Q_h^k\\left(x_h^k, a_h^k\\right)$、(2)は２の結果とベルマン方程式、そして(3)は定義$\\delta_{h+1}^k-\\phi_{h+1}^k=\\left(V_{h+1}^{\\star}-V_{h+1}^{\\pi_k}\\right)\\left(x_{h+1}^k\\right)$より成立します。\n",
    "また、$\\xi_{h+1}^k:=\\left[\\left(\\mathbb{P}_h-\\hat{\\mathbb{P}}_h^k\\right)\\left(V_{h+1}^{\\star}-V_{h+1}^k\\right)\\right]\\left(x_h^k, a_h^k\\right)$と定義しています。\n",
    "\n",
    "\n",
    "これを再帰的にして、それぞれの項のバウンドを考えていきましょう。ここからは$n_h^k=N_h^k\\left(x_h^k, a_h^k\\right)$とします。\n",
    "\n",
    "* １項目：$\\sum_{k=1}^K \\alpha_{n_h^k}^0 H=\\sum_{k=1}^K H \\cdot \\mathbb{I}\\left[n_h^k=0\\right] \\leq S A H$ は簡単にわかります。\n",
    "* ２項目：$\\sum_{k=1}^K \\sum_{i=1}^{n_h^k} \\alpha_{n_h^k}^i \\phi_{h+1}^{k_i\\left(x_h^k, a_h^k\\right)}$ をバウンドします（$k_i\\left(x_h^k, a_h^k\\right)$は$(x_h^k, a_h^k)$を訪れたエピソードです）。\n",
    "\n",
    "２項目はちょっと厄介なので丁寧に考えましょう。整理すると,\n",
    "* $k_i\\left(x_h^k, a_h^k\\right) \\in [K]$：$(x_h^k, a_h^k)$を訪れたエピソード\n",
    "* $n_h^k=N_h^k\\left(x_h^k, a_h^k\\right)$：$(x_h^k, a_h^k)$を$0, 1, \\dots, k-1$で訪れた回数\n",
    "* $\\phi_{h+1}^{k_i\\left(x_h^k, a_h^k\\right)}=\\left(V_{h+1}^{k_i\\left(x_h^k, a_h^k\\right)}-V_{h+1}^{\\star}\\right)\\left(x_{h+1}^{k_i\\left(x_h^k, a_h^k\\right)}\\right)$\n",
    "\n",
    "です。今、$k^\\prime \\in [K]$について、$\\phi_{h+1}^{k^\\prime}$を考えてみましょう。$k, k-1, k-2, \\dots$と逆向きに遡ったとき、$k > k^\\prime$で$\\phi_{h+1}^{k^\\prime}$が現れるのは、$\\left(x_h^{k^{\\prime}}, s_h^{k^{\\prime}}\\right) = \\left(x_h^k, s_h^k\\right)$となる$k^\\prime$のときだけです。\n",
    "そして、$n_h^k=N_h^k\\left(x_h^k, a_h^k\\right)$より、現れた時点で$n_h^k$はカウント＋１されています。すなわち、逆向きに遡ると、最初に現れるのは$n_h^k=n_h^{k^{\\prime}}+1$のとき、二回目に現れるのは$n_h^k=n_h^{k^{\\prime}}+2$のとき、... と続いていきます。\n",
    "\n",
    "これを使って２項目を並び替えると、\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^K \\sum_{i=1}^{n_h^k} \\alpha_{n_h^k}^i \\phi_{h+1}^{k_i\\left(x_h^k, a_h^k\\right)} \\leq \\sum_{k^{\\prime}=1}^K \\phi_{h+1}^{k^{\\prime}} \\sum_{t=n_h^{k^{\\prime}+1}}^{\\infty} \\alpha_t^{n_h^{k^{\\prime}}} \\leq\\left(1+\\frac{1}{H}\\right) \\sum_{k=1}^K \\phi_{h+1}^k,\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "が出てきます（最後の不等式は$\\sum_{t=i}^{\\infty} \\alpha_t^i=1+\\frac{1}{H}$を使っています）。\n",
    "\n",
    "よって、\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\sum_{k=1}^K \\delta_h^k & \\leq S A H+\\left(1+\\frac{1}{H}\\right) \\sum_{k=1}^K \\phi_{h+1}^k-\\sum_{k=1}^K \\phi_{h+1}^k+\\sum_{k=1}^K \\delta_{h+1}^k+\\sum_{k=1}^K\\left(\\beta_{n_h^k}+\\xi_{h+1}^k\\right) \\\\\n",
    "& \\leq S A H+\\left(1+\\frac{1}{H}\\right) \\sum_{k=1}^K \\delta_{h+1}^k+\\sum_{k=1}^K\\left(\\beta_{n_h^k}+\\xi_{h+1}^k\\right)\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "が成り立ちます（$V^\\star \\geq V^{\\pi_k}$より、$\\phi_{h+1}^k \\leq \\delta_{h+1}^k$）。\n",
    "これを$h=1,2, \\ldots, H$について再帰的にとれば、\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^K \\delta_1^k \\leq O\\left(H^2 S A+\\sum_{h=1}^H \\sum_{k=1}^K\\left(\\beta_{n_h^k}+\\xi_{h+1}^k\\right)\\right)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "が成り立ちます。\n",
    "\n",
    "\n",
    "ここで、$\\beta_t := \\sum_{i=1}^t \\alpha_t^i b_i \\in\\left[c \\sqrt{H^3 \\iota / t}, 2 c \\sqrt{H^3 \\iota / t}\\right]$であることを思い出すと、\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^K \\beta_{n_h^k} \\leq O(1) \\cdot \\sum_{k=1}^K \\sqrt{\\frac{H^3 \\iota}{n_h^k}}=O(1) \\cdot \\sum_{x, a} \\sum_{n=1}^{N_h^K(x, a)} \\sqrt{\\frac{H^3 \\iota}{n}}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "です。$\\sum_{x, a} \\sum_{n=1}^{N_h^K(x, a)} \\sqrt{\\frac{H^3 \\iota}{n}}$はいつ最大になるでしょうか？全ての$(x, a)$で$N_h^K(x, a)$が小さければ良さそうです。また、$\\sum_{x, a} N_h^K(x, a)=K$という縛りも課されていることに気をつけましょう。\n",
    "このような場合、鳩の巣原理を考えると、これが最大になるのは$N_h^K(x, a)=K / S A$のときです。よって、\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "O(1) \\cdot \\sum_{x, a} \\sum_{n=1}^{N_h^K(x, a)} \\sqrt{\\frac{H^3 \\iota}{n}}\\leq\n",
    "O\\left(\\sqrt{H^3 S A K \\iota}\\right)=O\\left(\\sqrt{H^2 S A T \\iota}\\right)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "が成り立ちます。\n",
    "\n",
    "最後に、Azuma-Hoeffdingを使えば\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\left|\\sum_{h=1}^H \\sum_{k=1}^K \\xi_{h+1}^k\\right|=\\left|\\sum_{h=1}^H \\sum_{k=1}^K\\left[\\left(\\mathbb{P}_h-\\hat{\\mathbb{P}}_h^k\\right)\\left(V_{h+1}^{\\star}-V_{h+1}^k\\right)\\right]\\left(x_h^k, a_h^k\\right)\\right| \\leq c H \\sqrt{T \\iota} .\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "は簡単に導出できます。\n",
    "よって、全部まとめると\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^K \\delta_1^k \\leq O\\left(H^2 S A+\\sqrt{H^4 S A T \\iota}\\right)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "になります。"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "これで証明完成です！"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3.9.12 ('shumi-VTLwuKSy-py3.9')",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.9.12"
  },
  "orig_nbformat": 4,
  "vscode": {
   "interpreter": {
    "hash": "d6b7cac5e0d2ff733f340da4d53ae5ecfef7f7ad39623f5982b029a09306b36b"
   }
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
